\documentclass[11pt, a4paper, titlepage]{article}

\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{a4}
\usepackage{url}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{multicol}
\usepackage{lscape}
\usepackage{tikz}
\usepackage{amsmath,bm,times}
\usepackage{listings}

\usetikzlibrary{shapes,arrows}

\title{Construction et visualisation de graphes engendr\'es par des
  termes al\'eatoires}
\author{Clients : Courcelle Bruno et Durand Ir\`ene \\
  Charg\'e de TD : Narbel Philippe\\ \\
  Bouvier Tom\\Kirman J\'er\^ome\\Lacroix Oph\'elie\\Laroche Matthias}

\begin{document}
\pgfdeclarelayer{background}
\pgfsetlayers{background,main}

\lstset{language=C, backgroundcolor=\color{yellow!10}, frame=single}

\maketitle
\tableofcontents

\newpage
\Large
\textbf{Remerciements} \\
\normalsize

Nous remercions Philippe Narbel pour tout l'inter\^et qu'il a port\'e \`a
notre projet, pour les critiques justes et \'evolutives auxquelles il
nous a soumis et pour le soutien et les conseils qu'il nous a apport\'es
durant l'avanc\'ee du projet.

Nous remercions nos clients, Bruno Courcelle et Ir\`ene Durand, de nous
avoir propos\'e ce sujet tr\`es int\'eressant pour notre projet de
programmation et d'avoir accord\'e une grande attention \`a nous r\'epondre
rapidement lorsque nous avions besoins de leurs pr\'ecisions, de leurs
connaissances ainsi que de leurs conseils.

\newpage
\section{Introduction}

Le but de notre projet est de fournir un outil d'aide \`a la
recherche, qui g\'en\`ere al\'eatoirement de grands termes et graphes
associ\'es pour fournir aux automates de termes des exemples \`a
tester et pour permettre de mieux \'etudier les propri\'et\'es des
d\'ecompositions d\'efinies par ces termes.

\subsection{Description du projet}
Le programme doit permettre de g\'en\'erer des termes al\'eatoires en
respectant certaines contraintes telles que la taille du terme, le
nombre de sommets du graphe et la largeur de clique (cf. section
\ref{cwd}). Un terme peut aussi \^etre d\'efini par une grammaire. Le but du
projet est de permettre \`a l'utilisateur de g\'en\'erer des termes \`a partir
des ces contraintes ou \`a partir d'une grammaire sur les termes (cf.
section \ref{grammar}). Ces derniers pourront \^etre sauvegard\'es dans un format
sp\'ecifique au programme. L'utilisateur pourra ainsi saisir ces propres
termes et les tester en les chargeant depuis le programme. L'objectif
n'est pas seulement de g\'en\'erer des termes mais aussi de g\'en\'erer les
graphes associ\'es \`a ces termes. Ces graphes pourront \^etre visualis\'es et
seront test\'es pour savoir s'ils r\'epondent \`a certaines propri\'et\'es.

\subsection{Notions indispensables} \label{IT}
Notre projet a une orientation plus th\'eorique que la plupart des
autres sujets de projet de programmation, il aborde donc plusieurs notions
d'informatique th\'eorique qu'il est utile de d\'etailler dans un souci
de clarification. En particulier la d\'efinition d'un graphe (orient\'e ou
non) et de certaines propri\'et\'es d'un graphe, celle d'un terme et d'une
grammaire sur les termes, et la notion de largeur de clique
(ou clique-width) d\'efinie par Bruno Courcelle.

\subsubsection{Graphe}
Un graphe est un ensemble de sommets pouvant \^etre ou non reli\'es deux
\`a deux par des ar\^etes dans le cas d'un graphe non-orient\'e, ou par des
arcs quand le graphe est dit orient\'e. Formellement, on d\'efinit un graphe
non-orient\'e par un couple $\langle V, E \rangle$, o\`u $V$ est
l'ensemble des sommets et $E$ l'ensemble des paires de sommets
repr\'esentant une ar\^ete dans le graphe; un graphe orient\'e est
d\'efini par un couple $\langle V, A \rangle$, o\`u $A$ est l'ensemble
des couples de sommets repr\'esentant chacun un arc (orient\'e du premier
sommet vers le second) dans le graphe.

\subsubsection{Propri\'et\'es de graphe}
Un graphe peut satisfaire certaines conditions d\'efinies math\'ematiquement
: on parle alors de propri\'et\'es du graphe. On peut tester concr\`etement
si un graphe donn\'e v\'erifie ou non une certaine propri\'et\'e en un temps
d\'ependant g\'en\'eralement de la taille de ce graphe, suivant une courbe
dont l'allure d\'epend essentiellement de la propri\'et\'e test\'ee, et
\'eventuellement de la repr\'esentation du graphe. Certaines
propri\'et\'es ne peuvent \^etre d\'ecid\'ees qu'au bout d'un temps
qui augmente exponentiellement avec la taille du graphe : on parle de
probl\`eme non polynômial (ou probl\`eme NP). \\

Notre logiciel teste nativement les propri\'et\'es suivantes sur les
graphes qu'il g\'en\`ere, par le biais d'un algorithme de parcours en
profondeur (depth-first search) modifi\'e : connexit\'e, acyclicit\'e,
$\Delta$-r\'egularit\'e, compl\'etude, stabilit\'e, 2-colorabilit\'e
(ou bipartisme) et calcule les degr\'es minimum et maximum du graphe. \\

\begin{itemize}
\item Connexit\'e : Existence d'un chemin reliant toute paire de
  sommets du graphe (graphe formant un bloc unique). \\

\begin{center}
\begin{tabular}{cc}
   Graphe connexe & Graphe non connexe \\ ~ \\

  \begin{tikzpicture}
    \tikzstyle ex-node=[circle, draw, thick, fill=black, inner sep=0pt, minimum width=4pt]
    \tikzstyle ex-edge=[draw, thick]

    \node (n1) [ex-node] {};
    \path (n1)+(1,0) node (n2) [ex-node] {};
    \path (n1)+(1,1) node (n3) [ex-node] {};
    \path (n1)+(0,1) node (n4) [ex-node] {};

    \path [ex-edge] (n1) -- (n2);
    \path [ex-edge] (n1) -- (n4);
    \path [ex-edge] (n2) -- (n3);
  \end{tikzpicture} &

  \begin{tikzpicture}
    \tikzstyle ex-node=[circle, draw, thick, fill=black, inner sep=0pt, minimum width=4pt]
    \tikzstyle ex-edge=[draw, thick]

    \node (n1) [ex-node] {};
    \path (n1)+(1,0) node (n2) [ex-node] {};
    \path (n1)+(1,1) node (n3) [ex-node] {};
    \path (n1)+(0,1) node (n4) [ex-node] {};

    \path [ex-edge] (n1) -- (n2);
    \path [ex-edge] (n1) -- (n4);
  \end{tikzpicture} \\

\end{tabular}
\end{center} ~\\

\item Acyclicit\'e : Absence de cycle, c'est \`a dire d'une suite de sommet
reli\'es par des ar\^etes du graphe dont le premier et le dernier \'el\'ement
sont identiques. \\

\begin{center}
\begin{tabular}{cc}
   Cycle de longueur 4 & Graphe acyclique \\ ~ \\

  \begin{tikzpicture}
    \tikzstyle ex-node=[circle, draw, thick, fill=black, inner sep=0pt, minimum width=4pt]
    \tikzstyle ex-edge=[draw, thick]

    \node (n1) [ex-node] {};
    \path (n1)+(1,0) node (n2) [ex-node] {};
    \path (n1)+(1,1) node (n3) [ex-node] {};
    \path (n1)+(0,1) node (n4) [ex-node] {};

    \path [ex-edge] (n1) -- (n2);
    \path [ex-edge] (n2) -- (n3);
    \path [ex-edge] (n3) -- (n4);
    \path [ex-edge] (n4) -- (n1);
  \end{tikzpicture} &

  \begin{tikzpicture}
    \tikzstyle ex-node=[circle, draw, thick, fill=black, inner sep=0pt, minimum width=4pt]
    \tikzstyle ex-edge=[draw, thick]

    \node (n1) [ex-node] {};
    \path (n1)+(1,0) node (n2) [ex-node] {};
    \path (n1)+(1,1) node (n3) [ex-node] {};
    \path (n1)+(0,1) node (n4) [ex-node] {};

    \path [ex-edge] (n1) -- (n2);
    \path [ex-edge] (n1) -- (n4);
    \path [ex-edge] (n2) -- (n3);
  \end{tikzpicture} \\

\end{tabular}
\end{center} ~\\

\item $\Delta$-r\'egularit\'e : Egalit\'e du degr\'e entre tous les
  sommets du graphe; le degr\'e d'un sommet est le nombre d'ar\^etes
  adjacentes \`a ce sommet. \\

\begin{center}
\begin{tabular}{cc}
   Graphe $\Delta$-r\'egulier & Graphe non $\Delta$-r\'egulier \\ ~ \\

  \begin{tikzpicture}
    \tikzstyle ex-node=[circle, draw, thick, fill=black, inner sep=0pt, minimum width=4pt]
    \tikzstyle ex-edge=[draw, thick]

    \node (n1) [ex-node] {};
    \path (n1)+(1,0) node (n2) [ex-node] {};
    \path (n1)+(1,1) node (n3) [ex-node] {};
    \path (n1)+(0,1) node (n4) [ex-node] {};

    \path [ex-edge] (n1) -- (n2);
    \path [ex-edge] (n3) -- (n4);
  \end{tikzpicture} &

  \begin{tikzpicture}
    \tikzstyle ex-node=[circle, draw, thick, fill=black, inner sep=0pt, minimum width=4pt]
    \tikzstyle ex-edge=[draw, thick]

    \node (n1) [ex-node] {};
    \path (n1)+(1,0) node (n2) [ex-node] {};
    \path (n1)+(1,1) node (n3) [ex-node] {};
    \path (n1)+(0,1) node (n4) [ex-node] {};

    \path [ex-edge] (n1) -- (n2);
    \path [ex-edge] (n1) -- (n4);
  \end{tikzpicture} \\

\end{tabular}
\end{center} ~\\

\item Graphe complet : Graphe contenant toutes les ar\^etes possibles
entre les sommets (on parle aussi de clique). \\

\begin{center}
  Clique de taille 4 \\ ~

  \begin{tikzpicture}
    \tikzstyle ex-node=[circle, draw, thick, fill=black, inner sep=0pt, minimum width=4pt]
    \tikzstyle ex-edge=[draw, thick]

    \node (n1) [ex-node] {};
    \path (n1)+(1,0) node (n2) [ex-node] {};
    \path (n1)+(1,1) node (n3) [ex-node] {};
    \path (n1)+(0,1) node (n4) [ex-node] {};

    \path [ex-edge] (n1) -- (n2);
    \path [ex-edge] (n2) -- (n3);
    \path [ex-edge] (n3) -- (n4);
    \path [ex-edge] (n4) -- (n1);
    \path [ex-edge] (n2) -- (n4);
    \path [ex-edge] (n1) -- (n3);
  \end{tikzpicture}
\end{center} ~\\

\newpage
\item Graphe stable : Graphe ne contenant aucune ar\^ete. \\

\begin{center}
  Stable de taille 4 \\ ~

  \begin{tikzpicture}
    \tikzstyle ex-node=[circle, draw, thick, fill=black, inner sep=0pt, minimum width=4pt]
    \tikzstyle ex-edge=[draw, thick]

    \node (n1) [ex-node] {};
    \path (n1)+(1,0) node (n2) [ex-node] {};
    \path (n1)+(1,1) node (n3) [ex-node] {};
    \path (n1)+(0,1) node (n4) [ex-node] {};
  \end{tikzpicture}
\end{center} ~\\

\item Graphe biparti (ou 2-coloriable) : Graphe dont les sommets
  peuvent \^etre s\'epar\'es en deux ensembles stables. Cette
  propri\'et\'e \'equivaut \`a dire que le graphe est 2-coloriable,
  c'est \`a dire qu'on peut attribuer \`a chacun de ses sommets une
  couleur parmi deux de sorte que deux sommets reli\'es directement
  par une ar\^ete n'aient jamais la m\^eme couleur. \\

\begin{center}
  Graphe biparti \\ ~

  \begin{tikzpicture}
    \tikzstyle ex-red=[circle, draw, thick, fill=red!50,
                       inner sep=0pt, minimum width=4pt]
    \tikzstyle ex-blue=[circle, draw, thick, fill=blue!50,
                        inner sep=0pt, minimum width=4pt]
    \tikzstyle ex-edge=[draw, thick]

    \node (n1) [ex-blue] {};
    \path (n1)+(1,0) node (n2) [ex-blue] {};
    \path (n1)+(1,1) node (n3) [ex-red] {};
    \path (n1)+(0,1) node (n4) [ex-red] {};

    \path [draw, red,  thick] (0.5,1) ellipse (1 and 0.3);
    \path [draw, blue, thick] (0.5,0) ellipse (1 and 0.3);

    \path [ex-edge] (n2) -- (n3);
    \path [ex-edge] (n4) -- (n1);
    \path [ex-edge] (n2) -- (n4);
    \path [ex-edge] (n1) -- (n3);
  \end{tikzpicture}
\end{center}

\end{itemize}

\subsubsection{Terme}
Un terme g\'en\'eralise une expression arithm\'etique sans variable. Il est
construit avec des constantes et des op\'erations d'arit\'es fix\'ees. Pour
simplifier on repr\'esente un terme comme un arbre dont la racine est
une op\'eration d'arit\'e $n$, et dont les $n$ fils sont les
op\'erandes. Les deux types de termes employ\'es dans notre logiciel
poss\`edent chacun quatre op\'erations diff\'erentes, une d'arit\'e
$2$, deux d'arit\'e $1$ (munies de deux attributs suppl\'ementaires)
et une d'arit\'e $0$ (munie d'un attribut) ; ce sont les types de
termes permettant de repr\'esenter un graphe. Ces termes
d\'efinissent une grandeur appel\'ee largeur de clique (cf. section
\ref{cwd}). \\

On appelle fronti\`ere d'un terme la suite d'op\'erations d'arit\'e $0$
qui le borne (C'est-\`a-dire les feuilles de l'arbre qui le repr\'esente).

\subsubsection{Grammaire} \label{grammar}
Une grammaire est un ensemble de symboles (terminaux ou non) et de
r\`egles transformant un symbole non-terminal en une suite de symboles
 et est munie d'un axiome (symbole non-terminal de d\'epart). En appliquant
diff\'erentes suites de r\`egles sur chaque non terminal jusqu'\`a
\'epuisement de ceux-ci, on g\'en\`ere \`a partir de l'axiome une
suite de symboles terminaux (soit un mot) appartenant \`a cette
grammaire. \\

En faisant correspondre un symbole non-terminal \`a chaque op\'eration
possible d'un terme, puis un ou plusieurs terminaux \`a chaque symbole
r\'esultant, on peut facilement obtenir une grammaire qui g\'en\`ere
un certain type de terme. De nombreux outils informatiques permettent
par ailleurs de faire correspondre un mot \`a une grammaire s'il
appartient au language qu'elle engendre, et d'obtenir une suite de
r\`egles g\'en\'erant ce mot (c'est \`a dire de reconstruire le
terme).

\subsubsection{Largeur de clique} \label{cwd}
La largeur de clique (ou clique-width, ou cwd) d'un graphe est une
mesure de complexit\'e. Elle se d\'efinit comme le nombre minimum
d'\'etiquettes diff\'erentes n\'ecessaires pour d\'ecrire
compl\`etement le graphe par un terme poss\'edant les op\'erations
suivantes :
\begin{itemize}
\item $a$, constante (op\'eration d'arit\'e $0$) qui d\'efinit un graphe
  r\'eduit \`a un sommet \'etiquet\'e $a$.
\item $\rho_{a,b}(T)$, op\'eration d'arit\'e $1$ qui change dans le
  graphe repr\'esent\'e par le terme $T$ les sommets d'\'etiquette $a$ en
  sommets d'\'etiquette $b$.
\item $\eta_{a,b}(T)$ op\'eration d'arit\'e $1$ qui ajoute dans le
  graphe repr\'esent\'e par le terme $T$ des ar\^etes entre les sommets
  \'etiquet\'es $a$ et $b$.
\item $T1 \oplus T2$, op\'eration d'arit\'e $2$ qui g\'en\'ere un
  graphe par l'union disjointe des deux sous-graphes repr\'esent\'es par les
  termes $T1$ et $T2$ (en dupliquant $T1$ si on a $T1 \oplus T1$).
\end{itemize} ~

\tikzstyle cwd-node=[circle, draw, thick, inner sep=0pt, minimum width=4pt]
\tikzstyle cwd-term=[text width=4em, minimum height=1.5em, text centered]
\tikzstyle cwd-edge=[draw, thick]

\begin{tabular}{cc|cc}
  \multicolumn{2}{c|}{$G_{1}=a \oplus b$} &
  \multicolumn{2}{c}{$G_{2}=\eta_{a,b}(a \oplus b)$} \\
  
  \begin{tikzpicture}[level distance=5mm, sibling distance=1cm, anchor=north]
    \node [cwd-term] {$\oplus$}
    child { node [cwd-term] {$a$} }
    child { node [cwd-term] {$b$} };
  \end{tikzpicture} &

  \begin{tikzpicture}
    \matrix[row sep=5mm, column sep=7mm] {
      % First row :
      \node (a1) [cwd-node, fill=red!50] {};
      \path (a1)+(-0.2,0.2) node () {$a$}; & &
      \node (b1) [cwd-node, fill=blue!50] {};
      \path (a1)+(0.2,0.2) node () {$b$}; \\
    };
  \end{tikzpicture} &

  \begin{tikzpicture}[level distance=5mm, anchor=north]
    \node [cwd-term] {$\eta_{a,b}$}
    child { [sibling distance=1cm]
      node [cwd-term] {$\oplus$}
      child { node [cwd-term] {$a$} }
      child { node [cwd-term] {$b$} }
    };
  \end{tikzpicture} &

  \begin{tikzpicture}
    \matrix[row sep=5mm, column sep=7mm] {
      % First row :
      \node (a1) [cwd-node, fill=red!50] {};
      \path (a1)+(-0.2,0.2) node () {$a$}; & &
      \node (b1) [cwd-node, fill=blue!50] {};
      \path (a1)+(0.2,0.2) node () {$b$}; \\
    };
    
    \path [cwd-edge, dashed] (a1) -- (b1);
  \end{tikzpicture} \\
  \hline ~ & ~ \\

  \multicolumn{2}{c|}{$G_{3}=\rho_{b,a}(\eta_{a,b}(a \oplus b))$} &
  \multicolumn{2}{c}{$G_{4}=\rho_{b,a}(\eta_{a,b}(a \oplus b)) \oplus b$} \\

  \begin{tikzpicture}[level distance=5mm, sibling distance=1cm, anchor=north]
    \node [cwd-term] {$\rho_{a,b}$}
    child {
      node [cwd-term] {$\eta_{a,b}$}
      child { [sibling distance=1cm]
        node [cwd-term] {$\oplus$}
        child {	node [cwd-term] {$a$} }
        child {	node [cwd-term] {$b$} }
      }
    };
  \end{tikzpicture} &

  \begin{tikzpicture}
    \matrix[row sep=5mm, column sep=7mm] {
      % First row :
      \node (a1) [cwd-node, fill=red!50] {};
      \path (a1)+(-0.2,0.2) node () {$a$}; & &
      \node (a2) [cwd-node, fill=red!50] {};
      \path (a2)+(0.2,0.2) node () {$a$}; \\
    };
    \path [cwd-edge] (a1) -- (a2);
  \end{tikzpicture} &

  \begin{tikzpicture}[level distance=5mm, anchor=north]
    \node [cwd-term] {$\oplus$}
    child {
      node [cwd-term] {$\rho_{a,b}$}
      child {
        node [cwd-term] {$\eta_{a,b}$}
        child {
          node [cwd-term] {$\oplus$}
          child { node [cwd-term] {$a$} }
          child { node [cwd-term] {$b$} }
        }
      }
    }
    child { node [cwd-term] {$b$} };
  \end{tikzpicture} &

  \begin{tikzpicture}
    \matrix[row sep=12mm, column sep=7mm] {
      % First row :
      &
      \node (b1) [cwd-node, fill=blue!50] {};
      \path (b1)+(0,0.3) node () {$b$}; \\

      % Second row :
      \node (a1) [cwd-node, fill=red!50] {};
      \path (a1)+(-0.2,0.2) node () {$a$}; & &
      \node (a2) [cwd-node, fill=red!50] {};
      \path (a2)+(0.2,0.2) node () {$a$}; \\
    };
    \path [cwd-edge] (a1) -- (a2);
  \end{tikzpicture} \\
  \hline ~ & ~ \\

  \multicolumn{2}{c|}{$G_{5}=\eta_{a,b}(\rho_{b,a}(\eta_{a,b}(a \oplus b)) \oplus b)$} \\

  \begin{tikzpicture}[level distance=5mm, sibling distance=1cm, anchor=north]
    \node [cwd-term] {$\eta_{a,b}$}
    child {
      node [cwd-term] {$\oplus$}
      child {
        node [cwd-term] {$\rho_{a,b}$}
        child {
          node [cwd-term] {$\eta_{a,b}$}
          child {
            node [cwd-term] {$\oplus$}
            child { node [cwd-term] {$a$} }
            child { node [cwd-term] {$b$} }
          }
        }
      }
      child { node [cwd-term] {$b$} }
    };
  \end{tikzpicture} &

  \begin{tikzpicture}
    \matrix[row sep=12mm, column sep=7mm] {
      % First row :
      &
      \node (b1) [cwd-node, fill=blue!50] {};
      \path (b1)+(0,0.3) node () {$b$}; \\

      % Second row :
      \node (a1) [cwd-node, fill=red!50] {};
      \path (a1)+(-0.2,0.2) node () {$a$}; & &
      \node (a2) [cwd-node, fill=red!50] {};
      \path (a2)+(0.2,0.2) node () {$a$}; \\
    };
    \path [cwd-edge] (a1) -- (a2);
    \path [cwd-edge, dashed] (b1) -- (a2);
    \path [cwd-edge, dashed] (b1) -- (a1);
  \end{tikzpicture} \\
\end{tabular} ~ \\

Les ar\^etes en poitill\'es repr\'esentent les ar\^etes qui sont
cr\'e\'ees par l'op\'eration $add$. \\

\begin{itemize}
\item G1: On fait l'union disjointe de deux graphes \'el\'ementaires pour former
un graphe \`a deux sommets \'etiquet\'es $a$ et $b$.
\item G2 : On cr\'ee une ar\^ete entre les sommets \'etiquet\'es $a$ et $b$.
\item G3 : On renomme les sommets \'etiquet\'es $b$ vers $a$.
\item G4 : On fait l'union avec un graphe contenant un seul sommet
  \'etiquet\'e $b$.
\item G5 : On relie les sommets \'etiquet\'es $a$ et $b$.
\end{itemize}

\subsection{Autowrite} \label{autowrite}
Autowrite est un logiciel destin\'e \`a v\'erifier diverses propri\'et\'es des
termes et r\'e\'ecritures de termes et \`a g\'erer leur reconnaissance par des
automates de termes ascendants. Il est d\'evelopp\'e en Common LISP par
Ir\`ene Durand, et trouve naturellement un usage dans le cadre de la
repr\'esentation des graphes d\'evelopp\'ee par Bruno Courcelle.

\newpage
\section{Besoins}
\subsection{Besoins fonctionnels}
\subsubsection{G\'en\'erer un terme al\'eatoire}
Le logiciel doit \^etre \`a m\^eme de g\'en\'erer un terme T al\'eatoire sur un langage
d\'efini par :
\begin{itemize}
\item le nombre d'\'etiquettes utilis\'es. (i.e. la largeur de clique maximum)
\item une grammaire r\'eguli\`ere sur les termes. (cycles, arbres... ou toute
 autre grammaire d\'efinie par l'utilisateur)
\end{itemize}
et contraint par :
\begin{itemize}
\item la taille de T.
\item la longueur de la fronti\`ere de T. (i.e. le nombre de sommets du
  graphe issu de T)
\end{itemize}

\subsubsection{Charger et sauvegarder des termes}
Le logiciel doit pouvoir charger et sauvegarder des termes, qu'ils
soient g\'en\'er\'es al\'eatoirement ou d\'efinis par l'utilisateur, et ce
dernier doit pouvoir saisir un terme lui m\^eme. \\

Les termes sauvegard\'es dans des fichiers seront v\'erifi\'es par
un parser lors de leurs chargements. Le parser devra lever une exception
(ou retourner un code d'erreur en amont) afin de ne pas arr\^eter totalement
le programme \`a cause de la lecture d'un fichier.

\subsubsection{Tester des propri\'et\'es de base sur le graphe engendr\'e}
Le programme doit pouvoir tester des propri\'et\'es sur le graphe engendr\'e par
un terme, comme :
\begin{itemize}
\item la connexit\'e.
\item la pr\'esence de cycles.
\item le nombre d'ar\^etes (stabilit\'e, compl\'etude).
\item les degr\'es minimum et maximum ($\Delta$-r\'egularit\'e).
\item la 2-coloriabilit\'e ou bipartisme.
\end{itemize} ~\\
Par ailleurs, il faut prendre en compte la possibilit\'e d'ajouter
facilement au code de nouvelles propri\'et\'es \`a tester.

\subsubsection{Visualiser un terme}
Il faut pouvoir visualiser dans une m\^eme interface toutes les donn\'ees
relatives \`a un terme. L'int\'er\^et d'une telle visualisation est expliqu\'e
par le besoin non-fonctionnel d'interface claire et p\'edagogique. \\

Chaque terme sera repr\'esent\'e par un arbre, en tenant compte de sa
taille totale. Si le terme est trop grand, il faut en tenir compte
pour sa visualisation. On mettra \`a profit
l'emploi d'une interface graphique, en d\'eveloppant seulement une
partie du terme, et en laissant \`a l'utilisateur la possibilit\'e de
d\'eplier et replier chaque sous-terme \`a l'aide de symboles
$>$ / $\vee$.

\subsubsection{Visualiser un graphe}
Pour la repr\'esentation graphique du graphe, il importe de laisser \`a
l'utilisateur une option permettant celle-ci. Une telle visualisation
est confuse et donc inutile pour des graphes de taille moyenne ou plus.
Et les calculs n\'ecessaires pour cr\'e\'er l'affichage du graphe \'etant les 
plus lourds auxquels notre programme peut soumettre l'ordinateur, il
est inutile d'effectuer ces calculs s'ils sont visuellement 
inexploitables.\\

Le graphe sera construit pour pouvoir tester ces propri\'et\'ees et les
afficher. Mais il faudra exporter les graphes au format dot pour les 
visualiser.

\subsubsection{Simplifier un terme}
Il faut r\'eduire le terme pour le rendre plus int\'eressant et qu'il soit
compr\'ehensible par un utilisateur humain. Il faut pouvoir \'eliminer automatiquement les op\'erations inutiles (par exemple le renommage d'une \'etiquette qui n'existe pas dans le sous-terme).

\subsection{Besoins non fonctionnels}
\subsubsection{Compatibilit\'e avec Autowrite}
Pour que nos clients puissent utiliser les termes avec le logiciel 
autowrite, il nous faut faciliter l'exportation des termes g\'en\'er\'es 
vers ce logiciel. \\

Plusieurs choix s'offraient \`a nous.
Nous avons choisi d'offrir une description des termes au format ASCII, en
employant la m\^eme syntaxe qu'Autowrite. Cette option nous laisse
une totale libert\'e sur le langage employ\'e. Et ce choix laisse
la possibilit\'e d'\'etendre la compatibilit\'e vers d'autres syntaxes 
repr\'esentant des termes.\\

Les choix que nous n'avons pas retenus sont les suivants :
\begin{itemize}
\item Importer directement les fonctions LISP d'Autowrite dans notre
  programme et les ex\'ecuter sur nos termes. Ce choix repr\'esente un
  important sucroît de travail, et nous aurait contraint \`a
  concevoir tout notre logiciel en LISP.
\item Programmer en LISP des fonctions ext\'erieures \`a notre programme
  permettant l'importation de notre format de termes vers celui
  d'Autowrite. 
\end{itemize}
~\\
L'explication de notre choix est pr\'ecis\'ee dans la partie Choix du langage.

\subsubsection{Taille des termes et graphes g\'en\'erables}

Le but du programme n'est pas de g\'en\'erer les graphes les plus grands 
possibles, mais simplement de faire des batteries de tests sur des 
graphes et termes al\'eatoires plus grands que ce qu'il est raisonnable 
de traiter \`a la main. Il est donc n\'ecessaire que les temps de calculs
soient minimaux.\\

En terme d'ordre de complexit\'e, nous pouvons : g\'en\'erer des termes en
fonction lin\'eaire de leur taille en temps et en m\'emoire ; g\'en\'erer le
graphe correspondant \`a un terme en fonction quadratique au pire de la
taille de celui ci en temps et en m\'emoire ; et enfin de tester chaque
propri\'et\'e de celui-ci lin\'eairement en temps sur la taille du
graphe.

\subsubsection{Interface claire et p\'edagogique}
Le logiciel doit \^etre simple \`a utiliser, il est d'abord d\'efini comme
une aide \`a la recherche, pour v\'erifier des intuitions de mani\`ere
empirique. Les besoins fonctionnels qui permettent \`a l'utilisateur
d'entrer son propre terme ou de visualiser le graphe engendr\'e par un
terme en d\'ecoulent. \\

Disposer d'une interface graphique n'est pas techniquement
indispensable, mais cela contribuerait au point pr\'ec\'edent ; en outre,
si elle est claire, cette interface peut aussi devenir p\'edagogique
pour aider des \'etudiants ou autres chercheurs non familiers avec cette
repr\'esentation des graphes \`a mieux l'appr\'ehender. \\

En outre, l'existence d'une GUI facilitera l'emploi de notre
programme sur tous les syst\`emes. (cf. Portabilit\'e \ref{porta})

\subsubsection{Portabilit\'e}
\label{porta}
Nos clients fonctionnant chacun sous des syst\`emes diff\'erents (UNIX et
Windows), nous devons garantir la portabilit\'e de notre
logiciel, que ce soit pour la lecture et l'\'ecriture de fichiers, le
fonctionnement de l'interface ou le d\'eroulement des calculs, et
fournir les biblioth\`eques utilis\'ees lorsqu'elles ne sont pas standard
sur tous les syst\`emes. \\

\begin{landscape}
\subsection{Diagramme de cas d'utilisations}
\footnotesize
\begin{tikzpicture}
  \tikzstyle ucBox=[ellipse, draw, very thick,
    text width=2cm, text centered, minimum height=3em]
  
  \tikzstyle line=[draw, -latex']

  \matrix[row sep=1mm, column sep=12mm] {
    % First row :
    & \node (box9) [ucBox] {G\'en\'erer un terme \`a partir de sa
      largeur de clique};
    & & \node (box10) [ucBox] {G\'en\'erer un terme \`a partir d'une grammaire};
    \\
    
    % Second row :
    & & \node (box1) [ucBox] {G\'en\'erer al\'eatoirement un terme};
    \\

    % Third row :
    & & \node (box2) [ucBox] {Charger un terme};
    & & \node (box6) [ucBox] {Visualiser un terme};
    \\
    
    % Forth row :
    \draw[fill=white, very thick] (0,1) circle(2mm) node [] (head) {};
    \draw[very thick] (0,0.8) -- (-90:0.3);
    \draw[very thick] (-0.7,0.4) -- +(0:1.4);
    \draw[very thick] (0,-0.3) -- +(-120:1);
    \draw[very thick] (0,-0.3) -- +(-60:1);
    & & \node (box3) [ucBox] {Saisir un terme};
    & \node (box7) [ucBox] {Construire un terme};
    \\
    
    % Fifth row :
    & & \node (box4) [ucBox] {Sauvegarder un terme};
    & & \node (box8) [ucBox] {Tester des propi\'et\'es sur un graphe};
    \\
    
    % Sixth row :
    & & \node (box5) [ucBox] {Visualiser un graphe};
    & \node (box12) [ucBox] {Construire un graphe};
    \\
  };
  
  \begin{pgfonlayer}{background}
    \path (box9.west |- box9.north)+(-0.3,0.3) node (nw) {};
    \path (box12.south -| box8.east)+(0.3,-0.3) node (se) {};
    
    \path[draw, very thick] (nw) rectangle (se); 
  \end{pgfonlayer}

  \path [draw] (head)+(0.3,0.3) -- (box1.west);
  \path [draw] (head)+(0.8,-0.2) -- (box2.west);
  \path [draw] (head)+(1,-1) -- (box3.west);
  \path [draw] (head)+(0.8,-1.7) -- (box4.west);
  \path [draw] (head)+(0.3,-2.5) -- (box5.west);
  
  \path [line] (box1.east) -- (box7);
  \path [line] (box2.east) -- (box7);

  \path [draw] (box2) -- (box3);

  \path [line, dashed] (box7) -- node [left] {"include"} (box4);
  \path [line, dashed] (box5.east) -- node [above] {"include"} (box12);
  \path [line, dashed] (box7) -- node [below right] {"include"} (box6.west);
  \path [line, dashed] (box7) -- node [right] {"include"} (box12.north);
  

  \path [line, dashed] (box9)  -- node [above right] {"extends"} (box1);
  \path [line, dashed] (box10) -- node [above left] {"extends"} (box1);
  
  \path [line, dashed] (box12) -- node [below right] {"include"} (box8);
\end{tikzpicture}
\normalsize
\end{landscape}

Le diagramme de cas d'utilisation permet de d\'ecrire ce que le client
peut faire avec le programme et quelles sont les op\'erations mises en jeu
pour chaque interraction. Le client peut tout d'abord g\'en\'erer un terme
al\'eatoire ou charger un terme pr\'ec\'edemment sauvegard\'e ou saisi dans un
fichier. Ces deux cas d'utilisation sont une g\'en\'eralisation de la
construction d'un terme car dans les deux cas, le syst\`eme construit
un terme. La g\'en\'eration al\'eatoire implique deux formes diff\'erentes de
conditions. On peut g\'en\'erer un terme al\'eatoire \`a partir de sa largeur
de clique ou \`a partir d'une grammaire qui a ses propres
contraintes. La visualisation du terme est automatique \`a partir du
moment o\`u le terme est construit. La construction du terme implique
aussi la construction du graphe associ\'e qui implique elle-m\^eme de
tester les propri\'et\'es de ce graphe. Le client peut alors choisir de
visualiser le graphe. Il peut aussi sauvegarder le terme qui a \'et\'e
construit.

\begin{landscape}
\subsection{Diagramme d'\'etats transitions}
\begin{tikzpicture}
  \tikzstyle etBox=[rectangle, rounded corners, draw=black,
    very thick, inner sep=2pt, text centered, text width=6em]

  \tikzstyle etBox2=[rectangle, draw=black, very thick,
    rounded corners, text centered, text width=3cm]

  \tikzstyle etBox3=[rectangle, draw=black, very thick,
    rounded corners, text centered, text width=9cm]

  \tikzstyle etBegin=[circle, draw=none, fill=black]

  \tikzstyle etChoice=[diamond, draw=black]

  \tikzstyle line=[draw, -latex']

    \matrix[row sep=13mm, column sep=15mm] {
      % First row:
      % empty line
      & \node (etBox1) [etBox] {choix des param\`etres};
      & \node (chx1) [etChoice] {};
      & \node (etBox2) [etBox] {insertion des param\`etres par d\'efaut};
      \\

      % Second row :
      % empty line
      & & & \node (chx2) [etChoice] {}; \\

      % Third row :
      \node (etBegin) [etBegin] {};
      & \node (etBox10) [etBox] {Saisie du terme};
      & % empty column
      & \node (etBox4) [etBox2, rectangle split, rectangle split parts=2] {
        sans grammaire
        \nodepart{second}
        entry / g\'en\'erer
      };
      & \node (etBox5) [etBox2, rectangle split, rectangle split parts=2] {
        avec grammaire
        \nodepart{second}
        entry / g\'en\'erer
      };
      & \node (etBox6) [etBox] {sauvegarde d'un terme};
      \\

      % Forth row :
      & % empty columns
      & \node (etBox3) [etBox] {chargement d'un terme sauvegard\'e};
      & % empty columns
      & \node (etBox7) [etBox] {visualisation du graphe};
      & \node (etBox8) [etBox2, rectangle split, rectangle split parts=2] {
        g\'en\'eration du graphe associ\'e
        \nodepart{second}
        entry / g\'en\'erer le graphe \\
        do / tester les propi\'et\'es du graphe \\
        do / afficher les informations
      };
      \\
    };

    \path (etBox4)+(2.4,0)
    node (etBox9) [etBox3, rectangle split, rectangle split parts=3] {
      g\'en\'eration d'un terme
      \nodepart{second}
      \vspace{15mm}~
      \nodepart{third}
      do / visualisation du terme
    };

    \path [line] (etBegin.north) |- (etBox1.west);
    \path [line] (etBox1.east)  -- node [above] {lancer} (chx1.west);
    \path [line] (chx1.south)  |- node [right, near start] {sinon} (chx2.west);
    \path [line] (etBox2.south)  -- (chx2.north);
    
    \path [line] (chx2.south)  -- node [right, near start] {sinon} (etBox4.north);
    \path [line] (etBegin.south) |- node [above, near end] {charger} (etBox3);
    \path [line] (etBegin.east)  -- (etBox10.west);
    \path [line] (etBox10.east)  -| (etBox3);

    \path [line] (chx1.east)  --
    node [above] {si param\`etres} node [below] {nuls}
    (etBox2.west);

    \path [line] (chx2.east) -|
    node [above, near start] {si grammaire selectionn\'ee}
    (etBox5.north);

    \path [line] (etBox8.west) --
    node [above, text width=2cm, text centered] {si\\visualisation}
    node [below] {selectionn\'ee} (etBox7.east);

    \path [line] (etBox3.east) -| (etBox9.south);
    \path [line] (etBox9.352)  -| (etBox8.120);
    \path [line] (etBox9.east) -- node [above] {save} (etBox6.west);
\end{tikzpicture}
\end{landscape}

Le diagramme d'\'etats transitions permet de voir comment le syst\`eme
proc\`ede. De la m\^eme mani\`ere que pour le diagramme de cas d'utilisation
on voit ici que l'on peut construire un terme al\'eatoirement \`a partir
d'une grammaire ou non, on peut saisir le terme ou le charger. La
g\'en\'eration du terme entraine la g\'en\'eration du graphe associ\'e. La
sauvegarde du terme et la visualisation du graphe sont effectu\'ees si
elles sont demand\'ees.

\newpage
\section{Choix de programmation}
\subsection{Choix du langage}
Parmi tous les langages qui s'offraient \`a nous, nous en avons retenu
trois en particulier, \`a savoir C, C++ et Lisp comme \'etant les choix
les plus valables pour concevoir notre programme. Tout d'abord parce
qu'ils remplissaient deux crit\`eres indispensables : portabilit\'e et
existence d'une biblioth\`eque d'interface graphique qui soit \'egalement
portable (GTK) ; en outre, il s'agissait de langages que nous
connaissions tous au moins un peu, et que les personnes qui pourraient
\^etre amen\'ees \`a maintenir et \`a \'etendre le code \`a l'avenir sont \'egalement
susceptibles de connaître. \\

De plus, ils disposent chacun d'un avantage particulier :
\begin{itemize}
\item Les programmes C sont g\'en\'eralement parmi les plus rapides \`a
  l'ex\'ecution, ce qui est utile pour pouvoir g\'en\'erer de grands termes
  et les graphes correspondants, et effectuer des calculs sur
  ceux-ci.
\item C++ ajoute \`a C une plus grande modularit\'e grâce \`a la structure
  objet, ce qui nous aurait permis de g\'en\'erer un code tr\`es extensible
  (par exemple des termes sur n'importe quel ensemble d'op\'erations, ou
  une notion tr\`es g\'en\'erique des grammaires).
\item Lisp est quant \`a lui le langage natif d'Autowrite, et poss\`ede
  une structure tr\`es souple, ce qui permettait d'envisager une
  connexion tr\`es directe avec le logiciel d'Ir\`ene Durand, moyennant le
  temps n\'ecessaire pour bien ma\^itriser celui-ci.
\end{itemize} ~

Au final, nous avons \'ecart\'e C++ parce que les possibilit\'es d'extension
du code qu'il apportait ne s'av\'eraient pas vraiment indispensables
dans le cadre de ce projet, et auraient compliqu\'e le d\'eveloppement des
diff\'erentes structures de donn\'ees sans offrir d'avantage d\'ecisif en
retour. L'interop\'erabilit\'e avec Autowrite aurait pu en revanche s'av\'erer
int\'eressante, mais la compilation de code Lisp additionn\'e de
biblioth\`eques graphiques vers des syt\`emes UNIX et Windows risquait de
s'av\'erer l\'eg\`erement incertaine par rapport \`a C, o\`u le grand nombre de
d\'eveloppeurs travaillant sur des interfaces graphiques
multi-plateformes nous garantissait l'existence d'une assez vaste et
tr\`es accessible litt\'erature traitant des probl\`emes
\'eventuels. De plus, plusieurs membres du groupe \'etaient plus
familiers avec C, et nous avons finalement opt\'e pour ce langage, \`a
la fois simple, rapide et portable.

\subsubsection{Biblioth\`eques utilis\'ees}
Pour d\'evelopper notre logiciel, nous avions besoin d'une interface
graphique \`a la fois portable et assez puissante pour g\'erer l'affichage
des termes ; en outre, certaines fonctions C de la biblioth\`eque
standard ne nous satisfaisaient pas totalement, en particulier pour la
g\'en\'eration de grands nombres pseudo-al\'eatoires. Dans cette optique,
l'usage de GTK nous a paru \^etre un excellent choix, tout d'abord parce
que nous l'avions d\'ej\`a envisag\'e avant m\^eme d'avoir choisi le langage du
projet, en raison de sa disponibilit\'e pour C, C++, Lisp, Java, Python,
OCaml\ldots ce qui nous a permis de pr\'evoir le fonctionnement de la GUI
avant d'avoir mis en place le reste du programme. De plus, la
biblioth\`eque GTK utilise la GLib, qui red\'efinit (souvent en mieux) de
nombreuses fonctions de la biblioth\`eque standard (en particulier un
g\'en\'erateur portable de nombres al\'eatoires), et y ajoute d'autres
fonctions et structures de donn\'ees utiles, notamment des arbres
binaires utilis\'es pour stocker les listes d'adjacence de chaque
sommet. Ainsi, le code produit sous Windows compilait et s'ex\'ecutait
sous Linux sans probl\`emes et vice-versa. Le seul point ayant n\'ecessit\'e
un traitement des cas s\'epar\'es est le traitement des chemins d'acc\`es,
o\`u le nom de fichier peut \^etre s\'epar\'e de son chemin par un caract\`ere
''/'' ou ''$\backslash$'' suivant le cas. \\

De m\^eme, la programmation des analyseurs lexicaux et syntaxiques
servant \`a interpr\'eter le contenu des fichiers texte repr\'esentant des
grammaires ou des termes a pu se faire ais\'ement en utilisant Lex et
YACC ; et si la portabilit\'e du code ainsi g\'en\'er\'e est sujette \`a
caution, des logiciels \'equivalents (comme Flex et Bison, disponibles au
sein du projet GNUWin32) sont couramment disponibles pour Windows et
permettent de recr\'eer des parsers fonctionnant sur ce syst\`eme, les
fichiers .lex et .y \'etant fournis avec les sources C. \\

Enfin, les graphes export\'es le sont en suivant les sp\'ecifications du
langage DOT, ce qui permet de les visualiser ais\'ement ou de les
r\'eutiliser avec d'autres logiciels travaillant sur les graphes. \\

\subsection{Architecture}
\subsubsection{Diagramme de paquetages}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
	\tikzstyle pkgBox=[rectangle, rounded corners, draw=black,
		very thick, minimum height=2em, text centered, text width=6em]

	\tikzstyle line=[draw, -latex', thick]
	
	\node (gui) [pkgBox, fill=yellow!10] {GUI};
	\path (gui)+(-4,-3) node (grammar) [pkgBox, fill=red!10]   {GRAMMAR};
	\path (gui)+(0,-3)  node (term)    [pkgBox, fill=blue!10]  {TERM};
	\path (gui)+(4,-3)  node (graph)   [pkgBox, fill=green!10] {GRAPH};
	
	\path [line] (gui) -- (grammar);
	\path [line] (gui) -- (term);
	\path [line] (gui) -- (graph);
	\path [line] (grammar) -- (term);
	\path [line] (graph) -- (term);
\end{tikzpicture}
\end{center}

Le paquetage GUI contient l'interface graphique de l'application.
La GUI utilise tous les autres paquetages. \\

Le paquetage GRAMMAR utilise le paquetage TERM car GRAMMAR a besoin de
savoir ce qu'est un terme pour pouvoir en construire un \`a partir d'une
grammaire. \\

Le paquetage GRAPH utilise TERM car on a besoin d'un terme pour
construire le graphe associ\'e.

\begin{landscape}
  \subsubsection{Diagramme de modules}

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \tikzstyle alBox=[rectangle, rounded corners, draw=black,
      very thick, minimum height=2em, text centered, text width=6em]

      \tikzstyle line=[draw, -latex', thick]

      % paquetages
      \node (main) [alBox] {MAIN};
      \path (main)+(0,-2) node (mwindow) [alBox] {MAIN WINDOW};
      % grammar background
      \begin{pgfonlayer}{background}
        \path (mwindow.west  |- mwindow.south)+(-0.5,-0.3) node (sw0) {};
        \path (main.north    |- main.east)+(1.8,0.7)       node (ne0) {};
        \path [draw, dashed, fill=yellow!10, thick] (ne0) rectangle (sw0);
      \end{pgfonlayer}
      \path (sw0.east)+(0,1)          node (wGUI) {};
      \path (mwindow.south)+(0,-0.2)  node (sGUI) {};
      \path (sw0.south)+(3.5,1)  node (eGUI) {};
      
      % module grammar
      \path (mwindow)+(-6,-3)   node (grammar) [alBox] {GRAMMAR};
      \path (grammar)+(-1.5,-3) node (gparser)    [alBox] {GRAMMAR PARSER};
      \path (grammar)+(1.5,-3)  node (ggenerator) [alBox] {GRAMMAR TERM GENERATOR};
      % grammar background
      \begin{pgfonlayer}{background}
        \path (gparser.west  |- ggenerator.south)+(-0.1,-0.1) node (sw1) {};
        \path (grammar.north |- grammar.east)+(2.9,0.7)       node (ne1) {};
        \path [draw, dashed, fill=red!10, thick] (ne1) rectangle (sw1);
      \end{pgfonlayer}
      \path (ne1.south)+(-2,0) node (ngrammar) {};
	
      % module term
      \path (mwindow)+(0,-3) node (term)    [alBox] {TERM};
      \path (term)+(-1.5,-3) node (tparser) [alBox] {TERM PARSER};
      \path (term)+(1.5,-3)  node (trand)   [alBox] {TERM RAND};
      % term background
      \begin{pgfonlayer}{background}
        \path (tparser.west |- tparser.south)+(-0.1,-0.3) node (sw2) {};
        \path (term.north   |- term.east)+(2.9,0.7)       node (ne2) {};
        \path [draw, dashed, fill=blue!10, thick] (ne2) rectangle (sw2);
      \end{pgfonlayer}
      \path (term.north)+(0,0.2) node (nterm) {};
      
      % module graph
      \path (mwindow)+(6,-3)  node (graph)   [alBox] {GRAPH};
      \path (graph)+(-1.5,-3) node (properties) [alBox] {PROPERTIES};
      \path (graph)+(1.5,-3)  node (vertex)     [alBox] {VERTEX};
      % graph background
      \begin{pgfonlayer}{background}
        \path (properties.west |- properties.south)+(-0.1,-0.4) node (sw3) {};
        \path (graph.north   |- graph.east)+(2.9,0.7)           node (ne3) {};
        \path [draw, dashed, fill=green!10, thick] (ne3) rectangle (sw3);
      \end{pgfonlayer}
      \path (ne3.south)+(-4,0) node (ngraph) {};
      
      % liens internes modules
      \path [line] (main) --(mwindow);
      \path [line] (gparser) -- (grammar);
      \path [line] (ggenerator) -- (grammar);
      
      \path [line] (ggenerator) -- (term);
      \path [line] (tparser) -- (term);
      \path [line] (trand) -- (term);
      
      \path [line] (graph) -- (term);
      \path [line] (properties) -- (graph);
      \path [line] (vertex) -- (graph);

      % liens externes modules
      \path [line, dashed] (wGUI) -- (ngrammar);
      \path [line, dashed] (sGUI) -- (nterm);
      \path [line, dashed] (eGUI) -- (ngraph);		
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{landscape}

Le paquetage GUI contient les modules MAIN et MAIN WINDOW. MAIN
utilise MAIN WINDOW pour lancer l'application en mode graphique. Ces
deux modules utilisent tous les modules des paquetages GRAMMAR, TERM
et GRAPH (sauf VERTEX). \\

Le paquetage GRAMMAR contient les modules GRAMMAR, GRAMMAR TERM
GENERATOR, et GRAMMAR PARSER. Le module GRAMMAR PARSER permet de
parser une chaine de caract\`ere en entr\'ee repr\'esentant  une grammaire,
pour obtenir une grammaire (type GRAMMAR) qui va elle m\^eme nous
permettre de  construire un terme (type TERM) avec GRAMMAR TERM
GENERATOR. \\

Le paquetage TERM contient les modules TERM, TERM PARSER et TERM
RAND. Le module TERM PARSER permet de parser une cha\^ine de caract\`ere en
entr\'ee repr\'esentant un terme. Le module TERM RAND permet de cr\'eer un
terme al\'eatoirement \`a partir de certaines conditions. Ces deux modules
cr\'eent donc un terme (type TERM) tout comme GRAMMAR TERM GENERATOR. \\

Le paquetage GRAPH contient les modules GRAPH, VERTEX et
PROPERTIES. Le module GRAPH utilise VERTEX car un graphe est
repr\'esent\'e par une liste d'adjacence donc une liste de sommets
(vertices). Puis le module PROPERTIES utilise le type GRAPH  car il
teste des propri\'et\'es sur un graphe.

\subsection{Choix d'impl\'ementation}
\subsubsection{Structures de donn\'ees}
\underline{Choix de la structure de donn\'ees d'un terme :} \\

\begin{lstlisting}
  typedef enum { LABEL, RENAME, EDGE, OPLUS } op;

  struct term {
    op type;
    term** subterm;
    label* label;
  };
\end{lstlisting}

Un terme est repr\'esent\'e par un arbre. Chaque noeud repr\'esente une
op\'eration d'arit\'e $n$. Le terme est donc compos\'e de 3 \'el\'ements : son
type, un vecteur des sous-termes du terme (\'eventuellement un seul
sous-terme ou m\^eme aucun) et un vecteur de labels.

\begin{itemize}
\item Le type du terme est un \'el\'ement de type \'enum\'eration. Le type
  peut donc prendre comme valeur l'une des op\'erations utilis\'ees pour
  la d\'ecomposition de terme. Les op\'erations sont les suivantes :
  LABEL (une \'etiquette), RENAME (le renommage d'une \'etiquette), EDGE
  (l'ajout d'ar\^etes entre deux \'etiquettes) et OPLUS (l'union
  disjointe).
\item Le vecteur de sous-termes et le vecteur de labels sont
  d\'ependants du type. La taille du vecteur de sous-termes correspond \`a
  l'arit\'e de l'op\'eration. Par exemple OPLUS a besoin de deux
  arguments car il fait une union disjointe entre deux termes.
\item Le label est un vecteur d'\'etiquettes. Sa taille correspond aux
  nombres d'\'etiquettes dont l'op\'eration \`a besoin. Par exemple RENAME a
  besoin de deux \'etiquettes $a$ et $b$ car elle applique le renommage
  de $a$ en $b$ sur le terme pass\'e en argument.
\end{itemize} ~

\underline{Choix de la structure de donn\'ees d'un graphe :} \\

La structure utilis\'ee pour repr\'esenter un graphe se d\'ecompose en deux
structures : l'une pour le graphe \`a proprement parler et l'autre pour
un sommet. \\

\begin{lstlisting}
struct vertex {
  GTree* neighbors;
  unsigned id;
};

struct graph {
  list** labels;
  unsigned nb_vertices;
  unsigned cwd ;
  char*** properties;
};
\end{lstlisting} ~

Pour repr\'esenter un graphe nous avons \'ecart\'e le choix de la matrice
(d'adjacence ou d'incidence). Une matrice est trop couteuse en m\'emoire
pour des grands graphes et la complexit\'e pour trouver les voisins d'un
sommet se fait en $O(n)$. Nous avons donc choisi la liste d'adjacence
car pour trouver la liste de tous les voisins d'un sommet la
complexit\'e est en temps constant. Pour la liste d'adjacence, deux
possibilit\'es s'offraient \`a nous :

\begin{itemize}
\item une liste d'adjacence avec pour chaque sommet, seulement les voisins
dont l'indice est sup\'erieur \`a l'indice du sommet lui m\^eme. Cette
structure est peu coûteuse en m\'emoire. 
\item une liste d'adjacence avec tous les voisins de chaque sommet. Cette
structure est plus coûteuse car elle duplique de l'information.
\end{itemize} ~

Nous avons tout de m\^eme choisi la derni\`ere solution car elle permet de
calculer plus facilement l'acyclicit\'e et le bipartisme du graphe.
Lorsqu'on visite un sommet, la premi\`ere solution ne nous
permet pas de savoir imm\'ediatement si ses voisins ont d\'ej\`a \'et\'e
visit\'es, il faudrait reparcourir tout le d\'ebut de la liste d'adjacence
pour retrouver les voisins du sommet. \\

Il nous fallait aussi retenir le label de chaque sommet lors de la
construction du graphe. Nous avons donc, en premier lieu, pens\'e \`a
cr\'eer deux structures de donn\'ees diff\'erentes : l'une pour la
construction du graphe et l'autre pour le calcul des propri\'et\'es de
ce dernier.

\newpage
\begin{lstlisting}
struct graph_construction {
  list** labels;
  unsigned cwd;
  unsigned nb_vertices;
};

struct graph {
  vertex** vertices;
  unsigned nb_vertices;
  char*** properties;
};
\end{lstlisting} ~

Ces deux structures \'etant relativement proches nous avons choisi de
les fusionner. La structure de graphe que nous avons choisie est donc
repr\'esent\'ee par un vecteur de listes. Le vecteur est de taille fixe
(largeur de clique du graphe). Chaque indice du vecteur correspond \`a
une \'etiquette du terme dont il est issu, et \`a l'indice $i$ du vecteur on
retrouve une liste de tous les sommets \'etiquet\'es par $i$. Nous
conservons \'egalement dans la structure du graphe sa largeur de clique,
son nombre de sommets ainsi qu'un tableau de propri\'et\'es qui sont
calcul\'ees une fois que la construction du graphe est finie. \\

\begin{lstlisting}
struct graph {
  list** labels;
  unsigned nb_vertices;
  unsigned cwd ;
  char*** properties;
};
\end{lstlisting} ~

La structure de sommet utilise donc une liste d'adjacence, pour les
raisons cit\'ees ci-dessus. Nous avons choisi de repr\'esenter cette liste
\`a l'aide d'un arbre. L'utilisation d'un GTree (arbre binaire de
recherche de la Glib) permet une insertion sans doublon en
$O(log(n))$. Cette structure est donc plus rapide qu'une liste dite
''classique'' et n'est pas beaucoup plus couteuse en m\'emoire. \\

\begin{lstlisting}
struct vertex {
  GTree* neighbors;
  unsigned id;
};
\end{lstlisting} ~

\underline{Choix de la structure de propri\'et\'e :} \\

Dans une optique d'extensibilit\'e du code, il \'etait pr\'evu de fournir un
logiciel capable non seulement de tester certaines propri\'et\'es de base
d'un graphe, mais \'egalement d'en accepter de nouvelles et de les
tester dans la foul\'ee pour afficher \'egalement leur r\'esultat. C'est la
fonction du type $property$, qui permet l'ajout d'une nouvelle propri\'et\'e
et le stockage de sa valeur, ainsi que de la fonction se chargeant de
fournir cette valeur pour un graphe donn\'e. \\

\begin{lstlisting}
struct property {
  char* (*test) (char *);
  char* (*internal_test) (graph *);
  char* name;
  char* value;
};
\end{lstlisting} ~

Tr\`es simplement, cette structure se r\'esume \`a deux cha\^ines de
caract\`eres, l'une contenant le nom de la propri\'et\'e et l'autre sa
valeur, \`a des fins d'affichage. Le troisi\`eme \'el\'ement de la structure
est un pointeur vers l'une des deux fonctions de test (l'autre
pointeur de fonction valant toujours NULL) qui prennent en
argument soit une chaîne de caract\`eres repr\'esentant le graphe au
format DOT, soit un pointeur vers notre repr\'e-sentation du graphe (ce
qui est moins ''propre'', mais peut \^etre plus efficace) ; cette fonction
de test retournant une chaîne de caract\`eres repr\'esentant la valeur de
la propri\'et\'e test\'ee, laquelle sera affich\'ee telle quelle.

\subsubsection{G\'en\'eration du terme}
L'un de nos objectifs \'etait de pouvoir g\'en\'erer des termes de façon
aussi al\'eatoire que possible, tout en respectant certaines
contraintes. Parmi les plus importantes, nous d\'esirions g\'en\'erer des
termes qui soient \`a la fois bien form\'es, de taille et de largeur de
clique born\'ees, aussi vari\'es que possible et, de pr\'ef\'erence,
''utiles''. \\

Proc\'ed\'e :
On a choisi de g\'en\'erer le terme en deux \'etapes : on produit tout
d'abord son ''squelette'', c'est \`a dire un terme ne contenant que des
unions disjointes et des feuilles. Le nombre de feuilles (et donc
d'op\'erations d'arit\'e 0) \'etant fix\'e au moment de la g\'en\'eration, et
l'union disjointe \'etant la seule op\'eration d'arit\'e sup\'erieure
\`a 1, on peut facilement construire un terme par une fonction
r\'ecursive dont la terminaison est assur\'ee par la d\'ecroissance de la
longueur de la fronti\`ere du terme pass\'e en argument. A chaque
passage, on ''coupe'' le terme al\'eatoirement en deux sous-termes de
taille de fronti\`ere strictement positive, reli\'es par une union
disjointe ; puis on proc\`ede r\'ecursivement pour chacun des
sous-termes, jusqu'\`a ce que la longueur de la fronti\`ere du terme
en cours vaille 1 : on retourne alors simplement une \'etiquette tir\'ee
au hasard sur la largeur de clique du terme. Par souci de confort de
lecture, on a \'egalement choisi arbitrairement que le plus grand des
deux sous-termes serait plac\'e \`a gauche, l'ordre des sous-termes
n'ayant aucune incidence sur le graphe obtenu. \\

\newpage

\begin{lstlisting}
static term *
term_struct (unsigned nleaves, unsigned cwd){
  if (nleaves == 1)
    return term_create (LABEL,
                        g_random_int_range (0, cwd));

  // Number of leaves of LST,
  // between 1 and nleaves-1 included
  unsigned leftweight = g_random_int_range (1, nleaves);

  if (leftweight > nleaves / 2)
    //Always keep the biggest ST to the left.
    return term_create (OPLUS,
             term_struct (leftweight, cwd),
             term_struct (nleaves - leftweight, cwd));
  else
    return term_create (OPLUS,
             term_struct (nleaves - leftweight, cwd),
             term_struct (leftweight, cwd));
}
\end{lstlisting} ~

Une fois le squelette du terme obtenu, on choisit de placer les
op\'erations restantes (dont le nombre se d\'eduit de la taille du terme \`a
g\'en\'erer auquel on soustrait la taille du squelette) \`a des positions
choisies al\'eatoirement sur le squelette. On proc\`ede cette fois de
façon it\'erative, en g\'en\'erant un tableau dont la taille est le nombre
de positions d'insertion possible sur le squelette (qui est connue et,
en outre, tr\`es facile \`a calculer connaissant le nombre de
feuilles). On tire ensuite au hasard des op\'erations de renommage ou de
cr\'eation d'ar\^ete (suivant un coefficient de probabilit\'e pass\'e en
argument), qu'on r\'epartit (toujours al\'eatoirement) dans le tableau
d\'ecrit pr\'ec\'edemment, en les plaçant bout \`a bout si la case est d\'ej\`a
occup\'ee. Une fois les op\'erations g\'en\'er\'ees, une fonction se charge de
fusionner le squelette avec le tableau d'insertion, position apr\`es
position en parcourant r\'ecursivement le squelette et en intercalant
entre deux unions le contenu d'une des cases du tableau. \\

\begin{lstlisting}
static term **
random_add_tab (unsigned nleaves,
                unsigned nb_terms_to_add,
                unsigned cwd, unsigned proba) {
  unsigned size = nleaves - 1;
  term **tab = g_malloc0 (size * sizeof(*tab));

  for (int i = 0; i < nb_terms_to_add; i++) {
    unsigned pos = g_random_int_range (0, size);
    unsigned term_type = g_random_int_range (0, 100);
    unsigned label_1 = g_random_int_range (0, cwd);
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
    unsigned label_2 = g_random_int_range (0, cwd - 1);
    if (label_2 >= label_1) label_2++;
    op type = (term_type > proba) ? RENAME : EDGE;
    term *t = term_create (type, tab[pos],
                           label_1, label_2);
    tab[pos] = t;
  }
  return tab;
}
\end{lstlisting} ~

Une fois les op\'erations g\'en\'er\'ees, une fonction se charge de
fusionner le squelette avec le tableau d'insertion, position apr\`es
position en parcourant r\'ecursivement le squelette et en intercalant
entre deux unions le contenu d'une des cases du tableau. \\

Respect des contraintes :
\begin{itemize}
\item G\'en\'erer un terme bien form\'e : les termes g\'en\'er\'es
  doivent \^etre compos\'es seulement des quatres op\'erations
  existantes dans la d\'ecomposition d\'efinie par B. Courcelle, et
  les arit\'es de ces op\'erations doivent \^etre respect\'ees. Comme
  les donn\'ees des termes sont allou\'ees sur le tas et que ceux-ci
  sont repr\'esent\'es par des pointeurs, on risque des fuites
  m\'emoire ou des erreurs de segmentation en cas d'erreur lors de la
  g\'en\'eration du terme. On prend donc garde \`a ajouter toutes les
  op\'erations g\'en\'er\'ees dans le terme final, et on s'assure, par
  des assertions, en parcourant le terme que tous les sous-termes
  attendus sont correctement intialis\'es. On fait \'egalement
  attention \`a choisir deux \'etiquettes diff\'erentes lors des
  op\'erations de renommage et de cr\'eation d'ar\^etes, celles-ci
  \'etant interdites pour une largeur de clique \'egale \`a $1$.

\item G\'en\'erer un terme d'une taille fix\'ee \`a l'avance par
  l'utilisateur : l'utilisateur peut sp\'ecifier une valeur ou un intervalle de valeurs
  pour la taille du terme et la longueur de sa fronti\`ere (le nombre de
  feuilles de l'arbre le repr\'esentant) ; par abus de langage, on d\'esigne
  par 'taille du terme' le nombre de noeuds internes dans l'arbre qui le
  repr\'esente, c'est \`a dire qu'on ne compte pas les op\'erations d'arit\'e 0
  (le choix de ces param\`etres est ainsi un peu plus intuitif). Si les
  valeurs choisies dans les intervalles ou celles sp\'ecifi\'ees par
  l'utilisateur sont incoh\'erentes (par exemple si on veut obtenir un
  terme avec 200 feuilles mais un seul noeud interne), on adapte le
  nombre de noeuds internes au minimum requis pour conserver la longueur
  de la fronti\`ere. On g\'en\`ere de toute façon le squelette correspondant \`a
  la fronti\`ere demand\'ee (et celle ci avec), puis on y ajoute des
  renommages et cr\'eations d'ar\^etes jusqu'\`a atteindre exactement la taille
  demand\'ee.

\item G\'en\'erer un terme de largeur de clique born\'ee : lors de la
  cr\'eation d'une feuille, on choisit simplement une valeur positive
  inf\'erieure \`a la taille de la clique-width demand\'ee, et on
  choisit de m\^eme deux attributs diff\'erents pour les renommages et
  les cr\'eations d'ar\^etes. Aucun m\'ecanisme ne garantit pour
  l'instant que toutes les \'etiquettes possibles seront utilis\'ees,
  on sait seulement que la largeur de clique du graphe issu du terme
  obtenu est born\'ee par celle qui a \'et\'e sp\'ecifi\'ee.

\item G\'en\'erer des termes aussi vari\'es que possible :
  on a choisi des fonctions C g\'en\'erant des valeurs ''bien''
  al\'eatoires, en s'assurant de ne s'interdire que des termes ne
  correspondant pas aux contraintes sp\'ecifi\'ees au dessus et en y
  d\'erogeant que lorsque cela ne nuit pas \`a la r\'epartition des
  r\'esultats tir\'es (comme par exemple lorsqu'on choisit de placer le
  plus grand sous-arbre \`a gauche d'une union pour une question de
  lisibilit\'e). On essaie ainsi de ne pas ''oublier'' lors de la
  g\'en\'eration une ou plusieurs classes de termes qui pourraient
  s'av\'erer int\'eressantes. 

\item G\'en\'erer des termes ''utiles'' :
  On pr\'ef\`ererait enfin ne conserver que des op\'erations ayant une
  incidence sur le graphe final. Par exemple, si aucun sous-terme ne
  contient une \'etiquette 'a', une op\'eration de renommage \`a partir de
  cette \'etiquette (ou de cr\'eation d'ar\^ete la contenant) s'av\`ere
  ''inutile'', puisque sa pr\'esence ne peut en aucun cas influer sur le
  graphe obtenu. On prend ainsi le risque de g\'en\'erer de grands termes
  dont la plupart des op\'erations sont inutiles, notamment pour de
  grandes largeurs de clique. On a envisag\'e de s'assurer lors de la
  g\'en\'eration  de ne cr\'eer que des op\'erations 'utiles', mais cela pose
  deux probl\`emes : d'une part la g\'en\'eration s'en trouve grandement
  compliqu\'ee et ralentie (il faut maintenir dans chaque terme et
  sous-terme une liste des \'etiquettes utilis\'ees et la consulter tr\`es
  intensivement) ; et d'autre part nous avons craint ce faisant de
  nuire \`a la r\'epartition des r\'esultats al\'eatoires mentionn\'ee
  ci-dessus. Aussi avons-nous d\'ecid\'e de proposer simplement une option
  permettant de ''nettoyer'' un terme de ses op\'erations inutiles a
  posteriori, afin de permettre une g\'en\'eration \`a la fois rapide et
  aussi \'equiprobable que possible sur l'ensemble des termes
  possibles.De la m\^eme façon nous avons, \`a la demande des clients,
  ajout\'e une option permettant de choisir la probabilit\'e de choisir
  une cr\'eation d'ar\^ete plutôt qu'un renommage. La probabilit\'e demeure
  $50\%$ par d\'efaut, mais peut \^etre modifi\'ee par l'utilisateur par
  l'interm\'ediaire d'une boite de dialogue. 
\end{itemize}

\subsubsection{G\'en\'eration du graphe}
La g\'en\'eration d'un graphe \`a partir d'un terme se fait tr\`es simplement
en parcourant r\'ecursivement celui ci et en appelant \`a chaque op\'eration
la fonction du module GRAPH correspondante. \\

Chaque \'etiquette retourne un petit graphe contenant simplement un
sommet muni de cette \'etiquette. \\

\begin{lstlisting}
  case LABEL:
    g = graph_create (t->label[0] + 1);
    graph_add_vertex (g, t->label[0]);
    break;
\end{lstlisting} ~

Un renommage provoque un appel r\'ecursif de la fonction sur son
sous-terme, et passe en argument le graphe retourn\'e \`a une fonction qui
d\'eplacera les sommets d\'ependant de l'\'etiquette source vers la liste de
l'\'etiquette cible, avant de retourner \`a son tour le graphe ainsi
obtenu. \\
\begin{lstlisting}
  case RENAME:
    g = term_to_graph_aux (t->subterm[0]);
    graph_merge_labels (g, t->label[0], t->label[1]);
    break;
\end{lstlisting} ~

Une cr\'eation d'ar\^ete proc\`ede de la m\^eme façon en appelant une
fonction qui ajoute suivant le cas des ar\^etes ou des arcs entre les
\'etiquettes d\'esign\'ees, en mettant \`a jour toutes les listes d'adjacence
des sommets appartenant \`a l'\'etiquette correspondante. \\

\begin{lstlisting}
  case EDGE:
    g = term_to_graph_aux (t->subterm[0]);
    graph_make_edges (g, t->label[0], t->label[1]);
    break;
\end{lstlisting} ~

Enfin, une union disjointe appelle la fonction r\'ecursivement deux fois
(une pour chaque sous-terme) avant de r\'eunir les deux sous grahes
obtenus en un seul par concat\'enation des listes repr\'esentant les
sommets (mettant \`a jour le nombre de sommets du graphe et sa largeur
de clique dans le m\^eme temps). \\

\begin{lstlisting}
  case OPLUS:
    g = graph_make_oplus (
                   term_to_graph_aux (t->subterm[0]),
	           term_to_graph_aux (t->subterm[1]));
    break;
\end{lstlisting} ~

Une fonction d\'edi\'ee finalise alors le graphe en regroupant dans une
m\^eme liste les listes d'adjacence de chaque sommet (qui \'etaient
group\'ees en fonction de leur \'etiquette durant la construction), et on
retourne alors le graphe g\'en\'er\'e.

\subsubsection{Test des propri\'et\'es}
Le but est d'afficher les propri\'et\'es et caract\'eristiques principales
du graphe g\'en\'er\'e. Les propri\'et\'es choisies par d\'efaut sont la
connexit\'e, l'acyclicit\'e, la compl\'etude et la stabilit\'e, la
$\Delta$-r\'egularit\'e et le bipartisme. Les caract\'eristiques principales du
graphe sont simplement ses degr\'es minimum et maximum. \\

Avec un seul parcours en profondeur, il est possible des tester toutes
les propri\'et\'es par d\'efaut du graphe :
\begin{itemize}
\item La connexit\'e : si en partant d'un sommet on arrive \`a visiter
  tous les sommets du graphe sans relancer le  parcours en profondeur
  alors le graphe est connexe. \\

\newpage
\begin{lstlisting}
  if (!seen[v_id]) {
    seen[v_id] = true;
    ...
    connected_parts++;
  }
  ...
  connected = connected_parts < 2;
\end{lstlisting} ~

\item L'acyclicit\'e : si en visitant un sommet, on remarque que l'un de
  ses voisins \`a d\'ej\`a \'et\'e visit\'e alors il y a  un cycle, le graphe
  n'est donc pas acyclique.
\item Le bipartisme : si on arrive \`a colorer le graphe avec seulement
  2 couleurs. On colorie un sommet de la couleur oppos\'ee \`a celle de
  son p\`ere (dans le parcours en profondeur). Si un des voisins du
  sommet a d\'ej\`a \'et\'e visit\'e et est de la m\^eme couleur que lui alors le
  graphe n'est pas 2-coloriable n'est donc pas biparti. \\

\begin{lstlisting}
if (seen[son_id]) {
  if (ancestor_id != son_id)
    acyclic = false;
  colorable_2 &= color[son_id] ^ color[current_id];
}
\end{lstlisting} ~

Dans la premi\`ere boucle du parcours en profondeur, qui teste si tous
les sommets ont \'et\'e visit\'es, on  r\'ecup\`ere le degr\'e de chaque
sommet. On peut ainsi calculer le degr\'e maximum et minimum du
graphe. Ces deux  caract\'eristiques suffiront ensuite \`a tester les
derni\`eres propri\'et\'es du graphe.
\item La $\Delta$-r\'egularit\'e : si le degr\'e minimum
et le degr\'e maximum sont \'egaux alors le graphe est
$\Delta$-r\'egulier.
\item La compl\'etude : si le graphe est  $\Delta$-r\'egulier et que
  le degr\'e minimum et le degr\'e maximum sont \'egaux aux nombre  de
  sommets$-1$.
\item La stabilit\'e : si le graphe est  $\Delta$-r\'egulier
  et que le degr\'e minimum et le degr\'e maximum sont nuls.
\end{itemize}

\subsection{Complexit\'e}
La consommation en temps et en m\'emoire de notre logiciel est
directement issue des param\`etres choisis pour la g\'en\'eration d'un terme
et de son graphe correspondant. Suivant le mode de fonctionnement du
logiciel (avec ou sans interface graphique), on peut s'attendre \`a des
r\'esultats diff\'erents. \\

Dans le premier cas, on a choisi de conserver en m\'emoire tous les
termes charg\'es depuis un fichier ou g\'en\'er\'es au cours de la session. En
s\'electionnant l'un d'eux, on provoque son affichage dans la fen\^etre de
visualisation du terme, la construction du graphe qui en est issu,
ainsi que le test et l'affichage des propri\'et\'es de
celui-ci. L'affichage requ\'erant de charger une copie compl\`ete du terme
sous la forme d'un arbre dans une structure de donn\'ees propre \`a GTK,
il doit \^etre recalcul\'e pour chaque terme car cette structure est
opaque et assez lourde (elle limite en moyenne la taille du terme
affich\'e \`a moins de $10^{5}$ op\'erations). \\

Dans le second cas (celui d'un usage en ligne de commande) on peut
se permettre de g\'en\'erer des termes bien plus grands, puisqu'on n'a plus
\`a se soucier de leur affichage. Le logiciel supporte alors la
g\'en\'eration en un temps raisonnable de termes plus grands, de l'ordre
de $10^{7}$ op\'erations. \\

Le logiciel g\'en\`ere des termes d'une taille donn\'ee en temps lin\'eaire,
puis calcule le graphe correspondant en une seule passe sur le
terme. Celle ci est de complexit\'e lin\'eaire, et provoque une pile
d'appels r\'ecursifs dont la hauteur est logarithmique par rapport \`a la
taille du terme, ce qui peut poser probl\`eme lors de la g\'en\'eration de
tr\`es grands termes. Une fois le graphe g\'en\'er\'e, toutes les propri\'et\'es
de base sont test\'ees par le biais d'un parcours en profondeur, dont la
complexit\'e sur un graphe est lin\'eaire et fonction de $\vert V \vert +
\vert E \vert$. Le nombre de sommets du graphe est directement \'egal au
nombre d'\'etiquettes du terme ; le nombre d'ar\^etes, quand \`a lui, peut
varier grandement en fonction des param\`etres choisis \`a la g\'en\'eration :
il tend \`a diminuer quand le nombre de feuilles s'approche de la taille
du terme demand\'e, ainsi que pour de grandes largeurs de clique. Dans
tous les cas, il demeure n\'eanmoins inf\'erieur \`a $\vert V \vert^{2}$.

\subsection{Gestion des erreurs}
Le fonctionnement de notre programme peut impliquer une assez longue
cha\^ine d'actions ''silencieuses'' : la lecture des param\`etres entr\'es
par l'utilisateur, la g\'en\'eration compl\`ete d'un terme al\'eatoire
correspondant \`a ces param\`etres, la construction du graphe
correspondant \`a ce terme, le test de diff\'erentes propri\'et\'es sur le
graphe ainsi obtenu et enfin l'affichage de ces propri\'et\'es. Dans ces
conditions, il importe de s'assurer \`a chaque \'etape qu'aucun probl\`eme
ou incoh\'erence dans les donn\'ees ne risque de survenir. Nous avons tout
d'abord s\'epar\'e les erreurs possibles en deux grandes cat\'egories : les
erreurs dues \`a l'utilisateur (comme une faute de frappe ou la
s\'election d'un mauvais fichier) et celles internes au programme. \\

En toute logique, les erreurs dues \`a l'utilisateur, qui peuvent \^etre
dues \`a une simple faute d'inattention, ne doivent pas bloquer
l'ex\'ecution du programme, mais simplement provoquer l'affichage d'un
message d'erreur invitant celui-ci \`a rectifier le
probl\`eme. L'interface graphique permet de contr\^oler facilement chaque
point d'entr\'ee des ''donn\'ees utilisateurs'' : celles-ci se limitent aux
valeurs choisies pour la g\'en\'eration al\'eatoire ou \`a un choix de
fichier. Dans le cas d'erreurs ''bloquantes'', comme par exemple si on
essaie de charger un terme \`a partir d'un fichier inexistant ou
contenant des donn\'ees quelconques, l'action n'est simplement pas
effectu\'ee, et une fen\^etre ''pop-up'' s'affiche en pr\'ecisant la raison
(erreur d'entr\'ee/sortie ou erreur de syntaxe). \\

\begin{center}
\includegraphics[width=84mm]{err_box.png}
\end{center}

A l'inverse, nous avons choisi de corriger certaines incoh\'erences de
façon transparente pour l'utilisateur, par exemple si les valeurs
demand\'ees pour la taille du terme et son nombre de feuilles sont
incoh\'erentes, la premi\`ere valeur est automatiquement adapt\'ee
pour correspondre \`a la seconde (ce qui g\'en\`ere un terme minimal
pour ce nombre de feuilles). \\

\begin{lstlisting}
term *t = term_struct (nleaves, cwd);
unsigned added = nleaves - 1;

// If cwd = 1 or added ops exceeds size,
// there's no room for links or renames.
if (cwd == 1 || added > size)
  return t;
\end{lstlisting} ~

Le second type d'erreur en revanche est beaucoup plus critique. Il
correspond par exemple \`a une op\'eration sur un terme mal form\'e (alors
que le programme n'est cens\'e pouvoir produire que des termes bien
form\'es) ou encore \`a des valeurs aberrantes dans un appel \`a une
fonction ''priv\'ee''. Cela peut \^etre dû \`a une erreur de programmation ou
une corruption de la m\'emoire du programme. Comme de tels probl\`emes ne
devraient normalement pas survenir, et qu'ils peuvent invalider tous
les r\'esultats fournis par le programme, nous avons choisi d'utiliser
des assertions pour stopper imm\'ediatement l'ex\'ecution en cas d'erreur
''inexplicable'', afin de r\'eduire le risque de fournir des r\'esultats
math\'ematiquement faux \`a l'utilisateur, et de rendre manifeste
l'existence d'un probl\`eme s\'erieux. De m\^eme, lorsqu'on s'appr\^ete \`a
acc\'eder au contenu d'un pointeur suppos\'e initialis\'e alors qu'il ne
l'est pas, on pr\'ef\`ere stopper l'ex\'ecution par une assertion (qui
fournira alors la ligne et la donn\'ee responsable du probl\`eme) plutôt
que de recevoir une erreur de segmentation dont l'origine restera
inconnue \`a moins d'un d\'ebuggage intensif (cette fonctionalit\'e est
assur\'ee par le module d'allocation de la Glib). \\

\newpage
\begin{lstlisting}
  assert (t != NULL);
  assert (t->type == EDGE  || t->type == LABEL ||
          t->type == OPLUS || t->type == RENAME);
  switch (t->type) {
    ...
  }
\end{lstlisting}

\subsection{Tests}

Afin de garantir autant que possible l'exactitude des r\'esultats
fournis par le programme, nous avons test\'e chaque \'etape
ind\'ependamment, en nous assurant que les r\'esultats fournis \'etaient
ceux attendus. Nous avons mis \`a l'\'epreuve s\'epar\'ement les capacit\'es de
la GUI et celles du coeur du programme, en raison des contraintes
suppl\'ementaires engendr\'ees par l'affichage. \\

%% [La grammaire ?]

Pour ce qui est de la g\'en\'eration al\'eatoire de termes, nous n'avions
pas \'enorm\'ement d'autres choix, une fois le code attentivement relu,
que de g\'en\'erer simplement des termes et de v\'erifier si ceux-ci \'etaient
conformes aux r\'esultats attendus. Les seules contraintes \`a notre
disposition pour '\'eprouver' un peu le g\'en\'erateur \'etant la recherche de
valeurs extr\^emes, susceptibles de provoquer des erreurs. Sans grande
surprise, une fois \'ecart\'ee la possibilit\'e pour l'utilisateur d'entrer
des valeurs n\'egatives ou nulles, seuls de tr\`es grands termes
provoquent l'apparition d'erreurs, essentiellement dues \`a l'\'epuisement
de la m\'emoire disponible pour le processus. Cependant, bien que la
g\'en\'eration soit la m\^eme en passant par la GUI ou par une ligne de
commande, des erreurs se produisent dans le premier cas pour des
termes beaucoup plus petits, en raison de la gestion de
l'affichage. Comme le terme doit \^etre recopi\'e dans une structure
d'arbre propre \`a GTK, des termes de plus de $10^{5}$ \'el\'ements provoquent
g\'en\'eralement, suivant les machines, l'arr\^et du programme. Nous avons
suppos\'e que cette limitation provient de la structure GtkTreeStore en
elle-m\^eme. Le reste du temps, on peut g\'en\'erer des termes remplissant
enti\`erement la m\'emoire vive accord\'ee au processus par le syst\`eme, soit
environ $10^{7}$ op\'erations sur une machine de bureau moyenne. Le temps
n\'ecessaire pour g\'en\'erer de tels termes demeure inf\'erieur \`a la minute
tant que le programme n'est pas contraint de ''swapper''. V\'erifier la
conformit\'e des termes ainsi g\'en\'er\'es s'est av\'er\'e plutôt simple, puisque
notre programme dispose de nombreuses fonctions destin\'ees \`a traiter un
terme suppos\'e bien form\'e par des assertions. Nous avons pu sauvegarder
au format texte les termes obtenus dans divers fichiers, puis rouvrir
ceux-ci, ou encore g\'en\'erer des graphes \`a partir de ces termes et les
tester ensuite. \\

La g\'en\'eration d'un graphe \`a partir d'un terme se fait r\'ecursivement
sur celui-ci, et se r\'esume \`a une \'etude des 4 cas possibles sur un
terme repr\'esentant un graphe. Des assertions nous permettent de
garantir que le terme est bien form\'e, et chaque appel se contente
alors d'appliquer une fonction \`a son ou ses sous-graphes (suppos\'es
corrects) et de retourner le graphe r\'esultant, jusqu'aux feuilles et qui
retourne un graphe compos\'e d'une seule \'etiquette. Le test de cette
partie du programme a \'et\'e effectu\'e de deux mani\`eres : par une
observation directe du graphe r\'esultant grâce au format DOT, et par
l'examen de ses propri\'et\'es telles que calcul\'ees par notre
programme. \\

Ayant garanti que le terme utilis\'e pour g\'en\'erer le graphe est correct
tout au long de la g\'en\'eration, nous avons pu utiliser deux types de
termes : de grands termes g\'en\'er\'es al\'eatoirement pour tester
superficiellement de nombreux graphes, et de plus petits termes \'ecrits
''\`a la main'' de façon \`a g\'en\'erer des graphes bien particuliers, que
nous pouvions ensuite confronter \`a nos pr\'evisions. Dans le second cas,
nous avons par exemple \'ecrit des termes d'apr\`es des grammaires
relativement simples g\'en\'erant des cycles, des cliques, des stables,
des arbres, etc\ldots et export\'e ensuite les graphes g\'en\'er\'es au format
DOT pour les visualiser, afin de v\'erifier qu'ils \'etaient conformes au
r\'esultat attendu. Nous avons \'egalement examin\'e les propri\'et\'es telles
qu'elles \'etaient affich\'ees dans le programme pour s'assurer qu'elles
\'etaient \'egales \`a celles attendues pour ces types de graphe. \\

Enfin, le test des propri\'et\'es s'est av\'er\'e un peu plus d\'elicat. En
effet, il n'\'etait plus possible de r\'einjecter les r\'esultats produits
dans le programme en laissant celui-ci faire le tri par des
assertions, il fallait s'assurer manuellement que les propri\'et\'es
\'etaient conformes aux r\'esultats attendus. Les propri\'et\'es de base \'etant
n\'eanmoins assez simples \`a tester et les algorithmes correspondant
\'etant connus et bien \'etudi\'es, nous avons pu reprendre la m\'ethode de
test ci-dessus et comparer les propri\'et\'es affich\'ees d'un graphe avec
celles que nous pouvions calculer manuellement en examinant celui-ci
apr\`es export au format DOT.

\newpage
\section{Mode d'emploi}
Voici des exemples d'utilisation de notre logiciel.

Pour g\'en\'erer un terme al\'eatoirement, il faut remplir les champs ''Term
size'', ''Leaves nb'' et ''Clique-width''. Le menu ''Generation''
propose une option ''Set edge/rename probability''.

\begin{center}
\includegraphics[width=135mm]{generate_term.png}
\end{center}

Il faut ensuite cliquer sur ''Generate'' pour voir apparaitre l'arborescence du terme g\'en\'er\'e.
On peut voir, \`a droite de l'image, que les propri\'et\'es sont mises \`a jour automatiquement.

D'autre part, le bouton ''Load term'' sert \`a charger un terme
enregistr\'e dans un fichier.

\begin{center}
\includegraphics[width=135mm]{load_term.png}
\end{center}

Les termes enregistr\'es dans les fichiers (extension .t) ont une
syntaxe particuli\`ere. Il est possible de saisir soi-m\^eme un terme dans
un de ces fichiers en respectant quelques r\`egles :
\begin{itemize}
\item l'op\'eration ''RENAME'' s'\'ecrit $ren\_a\_b(T)$ o\`u les \'etiquettes $a$
  et $b$ sont d\'ecrites par des nombres (avec $a < b$) et $T$ est un terme.
\item l'op\'eration ''ADD'' s'\'ecrit $add\_a\_b(T)$ o\`u les \'etiquettes $a$
  et $b$ sont d\'ecrites par des nombres (leur ordre n'a pas
  d'importance) et $T$ est un terme.
\item l'op\'eration ''OPLUS'' s'\'ecrit $oplus(T1,T2)$ o\`u $T1$ et $T2$
  sont des termes et leur ordre n'a pas d'importance.
\item une \'etiquette (d\'ecrite par un nombre) est un terme.
\end{itemize}
Voici un exemple de terme : 
$ren\_0\_1(add\_0\_1(oplus(0,1)))$

Lorsqu'un terme est g\'en\'er\'e, on peut alors exporter le graphe associ\'e
en format DOT en cliquant sur le bouton ''Export to .dot''.

\newpage
\section{Extensions}
Les extensions int\'eressantes \`a ajouter au logiciel sont les suivantes :

\begin{itemize}
\item Un champ permettant de saisir une grammaire sur les termes. Le
  but serait de laisser la possibilit\'e \`a l'utilisateur de saisir une
  grammaire plutôt que de donner simplement une largeur de clique. Il
  s'agirait de grammaires sp\'ecifiques permettant de g\'en\'erer des termes
  bien form\'es avec des contraintes suppl\'ementaires ; on pourrait ainsi
  g\'en\'erer et \'etudier sp\'ecifiquement des termes correspondants \`a une
  certaine famille de graphes (par exemple des arbres, des cycles,
  etc...). Il serait d'autre part possible d'associer des probabilit\'es
  \`a chaque production possible d'un symbole non-terminal, pour pouvoir
  par exemple augmenter ou diminuer le nombre d'occurences d'une
  op\'eration dans un terme.
\item La possibilit\'e de visualiser le graphe directement. Pour
  l'instant, pour voir le graphe associ\'e \`a un terme, il faut
  l'exporter en .dot et utiliser la commande dot pour g\'en\'erer une
  visualisation (document postscript ou image). On peut automatiser ce
  proc\'ed\'e par un script shell (.sh pour Linux ou .bat pour Windows),
  mais l'id\'eal serait de pouvoir visualiser les graphes engendr\'es
  rapidement et directement, c'est \`a dire sans passer par un fichier
  interm\'ediaire ni requ\'erir la pr\'esence d'une application tierce sur
  la machine hôte.
\item La possiblit\'e de s\'electionner directement un sous-terme. Une
  option \'eventuellement int\'eressante serait de disposer d'un bouton
  dans la GUI permettant soit d'extraire un sous-terme et de le
  traiter comme un terme \`a part, soit de g\'en\'erer directement le graphe
  issu de ce sous-terme et d'afficher ses propri\'et\'es.
\item Une g\'en\'eration des termes et des graphes multi-thread\'ee. Lors
  des tests de performances sur des machines multi-processeurs, nous
  avons observ\'e que la charge d'un CPU montait tr\`es rapidement et se
  stabilisait \`a $100\%$ durant quasiment toute la g\'en\'eration, tandis
  que les autres n'\'etaient pas sollicit\'es. On pourrait facilement
  envisager de r\'epartir la charge correspondante en modifiant les
  fonctions de g\'en\'eration du terme : en s\'eparant la g\'en\'eration de
  plusieurs sous-termes (les donn\'ees lues et \'ecrites \'etant
  ind\'ependantes les unes des autres) entre plusieurs processeurs, et
  de m\^eme on pourrait g\'en\'erer le tableau d'op\'erations add/rename de
  façon s\'epar\'ee. La g\'en\'eration de graphe pourrait \^etre r\'epartie de la
  m\^eme façon entre plusieurs graphes issus de sous-termes, qui
  seraient fusionn\'es seulement \`a la fin.
\end{itemize}

\appendix
\newpage
\section{Bibliographie}
Upper bounds to the clique width of graphs \cite{Courcelle_Olariu} :
dans cet article Bruno Courcelle et Stephan Olariu s'int\'eressent \`a
l'\'evolution de la largeur de clique d'un graphe. Ils montrent que la
largeur de clique reste la m\^eme pour un graphe et un sous-graphe
induit du graphe. Mais la largeur de clique, dans le pire des cas,
double quand on s'int\'eresse au compl\'ementaire du graphe. \\

Th\'eorie des graphes \cite{Berge} :
Claude Berge pose dans cet ouvrage les fondements de la th\'eorie
moderne des graphes.

\bibliography{memoire}
\bibliographystyle{plain}

\newpage
\section{Lexique}
Lexique pour les noms de variable dans le code : \\

\begin{tabular}{ll|ll}
  Graph :               & Graphe                  & Vertex :     & Sommet \\
  Edge :                & Ar\^ete                 & Arc :        & Arc \\
  Connectivity :        & Connexit\'e             & Acyclicity : & Acyclicit\'e \\
  $\Delta$-regularity : & $\Delta$-r\'egularit\'e & Complete :   & Complet \\
  Independant :         & Stable                  & Bipartite :  & Biparti \\
  k-colorability :      & k-colorabilit\'e        & Term :       & Terme \\
  Grammar :             & Grammaire               & Rule :       & R\`egle \\
  Clique-width ou cwd : & Largeur de clique \\
\end{tabular}
\end{document}
